#materia/matemática/algebra #trabajo-practico


## Desarrollo

### Punto 1

[[2024-03-19]]

#### a)

$$
\begin{align*}
x -2 &= 4 \\
x &= 4 +2 \\
x &= 6 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### b)

$$
\begin{align*}
5-8x &= -9 -x \\
-8x+x &= -9 -5 \\
-7x &= -14 \\
x &= \frac {-14} {-7} \\
x &= \frac {14} 7 \\
x &= 2 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### c)

$$
\begin{align*}
6(x-1) &= 5(x+2) \\
6x-6 &= 5x+10 \\
6x-5x &= 10+6 \\
x &= 16 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### d)

$$
\begin{align*}
2(-x+3) &= -3(1-x) \\
-2x+6 &= -3+3x \\
-2x-3x &= -3-6 \\
-5x &= -9 \\
x &= \frac {-9} {-5} \\
x & = \frac 9 5 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### e)

$$
\begin{align*}
4x &= 16 \\
x &= \frac {16} 4 \\
x &= 4 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### f)

$$
\begin{align*}
\frac x 2 &= 5 \\
x &= 5 \cdot 2 \\
x &= 10 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### g)

$$
\begin{align*}
2x+6 &= 20 \\
2x &= 20 - 6 \\
2x &= 14 \\
x &= \frac {14} 2 \\
x &= 7 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### h)

$$
\begin{align*}
4x-9 &= 2x+3 \\
4x-2x &= 3+9 \\
2x &= 12 \\
x &= 12/2 \\
x &= 6 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### i)

$$
\begin{align*}
3x+9 &= 2x-3 \\
3x-2x &= -3-9 \\
x &= -12 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### j)

$$
\begin{align*}
3x+5 &= 4x-7 \\
3x-4x &= -7-5 \\
-x &= -12 \\
x &= 12 \quad\checkmark
\end{align*}
$$


#### k)
[[2024-03-20]]

$$
\begin{align*}
3(x-5) &= 2(x+2) \\
3x-15 &= 2x+4 \\
3x-2x &= 4+15 \\
x &= 19 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### l)

$$
\begin{align*}
\frac x 3 + \frac x 2 &= \frac 5 3 \\
6 \bigg( \frac x 3 \bigg) + 6 \bigg( \frac x 2 \bigg) &= 6 \bigg( \frac 5 3 \bigg) \\
2x+3x &= 10 \\
5x &= 10 \\
x &= 10/5 \\
x &= 2 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### m)

$$
\begin{align*}
\frac {x+3} 2 &= \frac {x-1} 3 \\
\frac x 2 + \frac 3 2 &= \frac x 3 - \frac 1 3 \\
6 \bigg( \frac x 2 \bigg) + 6 \bigg( \frac 3 2 \bigg) &= 6 \bigg( \frac x 3 \bigg) - 6 \bigg( \frac 1 3 \bigg) \\
3x+9 &= 2x -2 \\
3x-2x &= -2-9 \\
x &= -11 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### n)

$$
\begin{align*}
\frac {x+9} 5 &= 2 \\
5 \bigg( \frac x 5 \bigg) + 5 \bigg( \frac 9 5 \bigg) &= 5 \cdot 2 \\
x + 9 &= 10 \\
x &= 10 - 9 \\
x &= 1 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### ñ) 

$$
\begin{align*}
\frac x 2 + 1 &= - \frac x 4 + 4 \\
4 \bigg( \frac x 2 \bigg) + 4 \cdot 1 &= 4 \bigg( -\frac x 4 \bigg) + 4 \cdot 4 \\
2x + 4 &= -x + 16 \\
2x + x &= 16 - 4 \\
3x &= 12 \\
x &= 12 / 3 \\
x &= 4 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### o)

$$
\begin{align*}
-(x+1) &= x \\
-x -1 &= x \\
-x -x &= 1 \\
-2x &= 1 \\
x &= - \frac 1 2 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### p)

$$
\begin{align*}
\frac 3 2 \bigg(x - \frac 4 3 \bigg) &= \frac 1 2 (x+8) \\
\frac 3 2 x - \bigg( \frac 3 2 \cdot \frac 4 3 \bigg) &= \frac 1 2 x + \bigg( \frac 1 2 \cdot \frac 8 1 \bigg) \\
\frac 3 2 x -2 &= \frac 1 2 x + \frac 8 2 \\
2 \bigg( \frac 3 2 x \bigg) - 2 \cdot 2 &= 2 \bigg( \frac 1 2 x \bigg) + 2 \bigg( \frac 8 2 \bigg) \\
3x - 4 &= x + 8 \\
3x - x &= 8 + 4 \\
2x &= 12 \\
x &= 12 / 2 \\
x &= 6 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### q)

$$
\begin{align*}
2(x+1) - 3(x-2) &= x+6 \\
2x + 2 - 3x + 6 & = x + 6 \\
2x - 3x - x &= 6 - 6 - 2 \\
-2x &= -2 \\
x &= -2 / -2 \\
x &= 1 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### r)

$$
\begin{align*}
\frac 3 4 (2x+4) &= x+19 \\
\frac 6 4 x + \frac {12} 4 &= x + 19 \\
\cancel 4 \bigg( \frac 6 {\cancel 4} x \bigg) + \cancel 4 \bigg ( \frac {12} {\cancel 4} \bigg) &= 4x +19 \cdot 4 \\
6x + 12 &= 4x +76 \\
6x - 4x &= 76 -12 \\
2x &= 64 \\
x &= 64/2 \\
x &= 32 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
### Punto 2 y 3

#### a)

**Puntos**
$$
\begin{align*}
p_1 &= (2_{x1}, 1_{y1}) \\
p_2 &= (4_{x2}, 6_{y2}) \\
\end{align*}
$$
**Gráfico**
 ![[img6.png]]

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {6 - 1} {4 - 2}  \\
m &= \frac 5 2 \\
\end{align*}
$$
**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
6 &= \frac 5 2 \cdot 4 + n \\
6 &= \frac {20} 2 + n \\
6 &= 10 + n \\
6 - 10 &= n \\
-4 &= n
\end{align*}
$$
Ecuación Completa

$$
y = \frac 5 2 - 4
$$
#### b)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-1_{x1}, 3_{y1}) \\
p_2 &= (3_{x2}, -1_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img7.png]]

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {-1 - 3} {3 - (-1)} \\
m &= - \frac 4 4 \\
m &= -1
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
3 &= -1 \cdot (-1) + n \\
3 &= 1 + n \\
3 - 1 &= n \\
2 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y= -x + 2
$$

#### c)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (0_{x1}, 4_{y1}) \\
p_2 &= (-4_{x2}, 0_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img8.png]]

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {0 - 4} {-4 - 0} \\
m &= \frac 4 4 \\
m &= 1
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
4 &= 1 \cdot 0 + n \\
4 &= n 
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y= x + 4
$$

#### d)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (3_{x1}, 0_{y1}) \\
p_2 &= (0_{x2}, -3_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img9.png]]

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {-3 - 0} {0 - 3} \\
m &= \frac {-3} {-3} \\
m &= 1
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
0 &= 1 \cdot 3 + n \\
0 &= 3 + n \\
0 - 3 &= n \\
-3 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = x - 3
$$
#### e)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-2_{x1}, -4_{y1}) \\
p_2 &= (0_{x2}, 0_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img10.png]]

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {0 - (-4)} {0 - (-2)} \\
m &= \frac 4 2 \\
m &= 2
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
0 &= 2 \cdot 0 + n \\
0 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = 2x
$$

#### f)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-3_{x1}, 3_{y1}) \\
p_2 &= (0_{x2}, 3_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img11.png]]

**Pendiente**

No es necesario sacarla, cuando es una recta es uno de los casos especiales y no tiene pendiente.

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
3 &= 0 \cdot -3 + n \\
3 &= 0 +  n \\
3 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
\begin{align*}
y &= 0x + 3 \\
y &= 3
\end{align*}
$$

#### g) 

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (1_{x1}, 5_{y1}) \\
p_2 &= (1_{x2}, 0_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Gráfico**

![[img12.png]]

**Pendiente**

No es necesario sacarla, cuando es una recta es uno de los casos especiales y no tiene pendiente.

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
5 &= 0 \cdot 1 + n \\
5 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = 5
$$

### Punto 4

#### r1)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-4_{x1}, -4_{y1}) \\
p_2 &= (5_{x2}, 2_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {2 - (-4)} {5 - (-4)} \\
m &= \frac 6 9 \\
m &= \frac 2 3
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
2 &= \frac 2 3 \cdot 5 + n \\
2 &= \frac {10} 3 +  n \\
2 - \frac {10} 3 &= n \\
\frac 4 3 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = \frac 2 3 x + \frac 4 3 \quad\checkmark
$$

#### r2)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-2_{x1}, 5_{y1}) \\
p_2 &= (4_{x2}, -3_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {-3 - 5} {4 - (-2)} \\
m &= \frac {-8} 6 \\
m &= - \frac 4 3 \\
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
5 &= - \frac 4 3 \cdot -2 + n \\
5 &= - \frac 8 3 + n \\
5 - \frac 8 3 &=n \\
\frac 7 3 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = - \frac 4 3 x + \frac 7 3 \quad\checkmark
$$

#### r3)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-2_{x1}, -4_{y1}) \\
p_2 &= (3_{x2}, 6_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {6 - (-4)} {3 - (-2)} \\
m &= \frac {10} 5 \\
m &= 2
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
6 &= 2 \cdot 3 + n \\
6 &= 6 + n \\
6 - 6 &= n \\
0 &= n
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = 2x \quad\checkmark
$$

#### r4) 

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (6_{x1}, -3_{y1}) \\
p_2 &= (6_{x2}, 5_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Pendiente**

No es necesario sacarla, cuando es una recta es uno de los casos especiales y no tiene pendiente.

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
5 &= 0 \cdot 6 + n \\
5 &= 0 + n \\
5 &= n 
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = 5
$$

#### r5)

**Puntos**

$$
\begin{align*}
p_1 &= (-3_{x1}, 3_{y1}) \\
p_2 &= (7_{x2}, 3_{y2}) \\
\end{align*}
$$

**Pendiente**

$$
\begin{align*}
m &= \frac {3 - 3} {7 - (-3)}\\
m &= \frac 0 {10} \\
m &= 0
\end{align*}
$$

**Ordenada al origen**

$$
\begin{align*}
y &= m \cdot x + n \\
3 &= 0 \cdot 7 + n \\
3 &= 0 + n \\
3 &= n 
\end{align*}
$$

**Ecuación Completa**

$$
y = 3 \quad\checkmark
$$


### Ejercicios Complementarios

#### a)

$$
\begin{align*}
2x - \frac 1 2 x &= 54 \\
2 \cdot 2x - \cancel 2 \bigg( \frac 1 {\cancel 2} x \bigg) &= 2 \cdot 54 \\
4x - x &= 108 \\
3x &= 108 \\
x &= 108 / 3 \\
x &= 36 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### b)

$$
\begin{align*}
3(x + 3) - 3 (x - 3) &= x \\
\cancel 3x + 9 \cancel {- 3x} + 9 &= x \\
18 &= x \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### c)

$$
\begin{align*}
x + \frac 1 2 x &= 24 \\
2x + \cancel 2 \bigg( \frac 1 {\cancel 2} x \bigg) &= 24 \cdot 2 \\
2x + x &= 48 \\
3x &= 48 \\
x &= 48/3 \\
x &= 16 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
#### d)

$$
\begin{align*}
47 + x &= 3x + 11 \\
47 - 11 &= 3x - x \\
36 &= 2x \\
36 / 2 &= x \\ 
18 &= x \quad \text{MAL}
\end{align*}
$$
Este ejercicio lo pase a ecuación mal, la ecuación correcta era.

$$
47+x=3(11+x)
$$

#### e)

$$
\begin{align*}
\frac 1 3 x &= 2x - 45 \\
\cancel 3 \bigg( \frac 1 {\cancel 3} x \bigg) &= 3 \cdot 2x - 3 \cdot 45 \\
x &= 6x - 135 \\
135 &= 6x - x \\
135 &= 5x \\
135/5 &= x \\
27 &= x \quad\checkmark
\end{align*}
$$

#### f)

$$
\begin{align*}
x + y &= 110 &\qquad \text{Auntos y motos suman 110} \\
4x + 2y &= 360 &\qquad \text{Autos 4 ruedas Motos 2 total 360 ruedas}\\
\\
y &= 110 − x &\qquad \text{Tomamos la primera ecuacion y despejamos Y } \\
\\ 
4x + 2(110−x) &= 360 &\qquad \text{Reemplazamos Y en la segunda ecuación y resolvemos} \\
4x + 220 - 2x &= 360 \\
4x - 2x &= 360 -220 \\
2x &= 140 \\
x &= 140/2 \\
x &= 70 \\
\\
70 + y &= 110 &\qquad \text{Reemplazamos X en la primera ecuación} \\
y &= 110 - 70 \\
y &= 40 \quad\checkmark &\qquad \text{Hay 40 Motos} 
\end{align*}
$$
#### g)

$$
\begin{align*}
x + \frac 1 2 x + \frac 1 4 x + 1 &= x \\
4x + 4 \bigg( \frac 1 2 x \bigg) + \cancel 4 \bigg( \frac 1 {\cancel 4} x \bigg) + 4 \cdot 1 &= 4x \\
4x + 2x + x + 4 &= 4x \\
7x + 4 &= 4x \\
7x - 4x &= -4 \\
3x &= -4 \\
x &= - \frac 4 3 \quad\checkmark
\end{align*}
$$
Me confundí en agregar la primera x, la ecuación correcta era.

$$
\frac 1 2 x + \frac 1 4 x + 1 = x
$$



## Material

* [[Ecuación Primer Grado.pdf]]
* [[TP1_2022.pdf]]
* [[Respuestas TP1.pdf]]1